饒戈平講基本法20條： 或不合一地兩檢 民主派憂京「法律基礎都慳番」

饒戈平講基本法20條：
或不合一地兩檢
民主派憂京「法律基礎都慳番」

要聞

饒戈平昨出席一個研討會時，稱20條應為人大常委會向特區追加授權。

【一地兩檢割地】
【本報訊】政府剛在建制派支持下強行於立法會通過支持「一地兩檢」議案，今日即急不及待與內地簽訂合作安排，不過再有京官公開質疑港府提出的法律基礎。基本法委員會委員饒戈平昨被問到，能否引用《基本法》20條處理一地兩檢時，反問「這樣的規定怎樣能適合一地兩檢」。有民主派擔心饒說法是「連法律基礎都慳番」，直接由人大授權，批評港府無視港人意見，任由「京官說了算」。
記者：陳嘉裕

特區政府昨宣佈，特首林鄭月娥今日會和廣東省省長馬興瑞在香港簽署「一地兩檢」合作安排，之後再由港府提請人大尋求通過批准，不過繼大律師公會引述基本法委員會主任李飛稱，對引用《基本法》20條處理一地兩檢未有最終結論後，基本法委員會委員饒戈平昨出席一個研討會時，亦對有關法律基礎提出質疑。

林鄭（中）今將和廣東省省長馬興瑞簽署一地兩檢安排；圖為林鄭七月參觀高鐵。
被質疑僅尋求人大批准後強推

饒戈平稱，《基本法》20條應是由人大常委會向特區追加授權，「根據香港社會發展的需求給香港追加自治權，授權的主體是人大常委會，被授權的是香港特區」。他之後反問，「一地兩檢誰向誰授權呢？這樣的規定怎樣能適合一地兩檢呢？」暗示《基本法》20條不能用來處理一地兩檢。

大律師公會前主席、公民黨梁家傑認為饒戈平的說法，無視一地兩檢有機會違反《基本法》第18條，即不能在香港實施內地法律的問題，企圖直接尋求全國人大常委會批准及確認合作安排，然後在本港立法。梁家傑強調，看不到一地兩檢有任何法律理據，但相信香港法院不會反抗人大常委會的決定，最終沒有法律基礎的一地兩檢將一錘定音，斥「政府無視香港人的意見，京官說了算」。

一地兩檢關注組召集人陳淑莊指，饒戈平都質疑以《基本法》20條推行一地兩檢是否合情合法，令人不理解港府有何法律基礎實行一地兩檢，陳淑莊擔心北京會「連法律基礎都慳番」，索性以人大決定高壓地強推一地兩檢，特別是以人大決定強推的話，香港法院就不能提出挑戰，又稱一地兩檢關注組早已質疑一地兩檢有違基本法第18條、22條，要求當局在簽約前再作解釋。

行會成員、資深大律師湯家驊稱，以他目前的理解，引用基本法20條處理一地兩檢是最明顯方法，但他認為在人大常委會作出決定前，猜測人大常委引用法例方式有太多假設，未必合理，他亦不排除人大常委會認為有其他方法處理，或者有新的權力來源令特區政府有權出租土地。湯家驊又指自己未就一地兩檢與饒戈平或李飛溝通，強調不知道北京最終想法。

相關新聞

袁國強提出 法律界早質疑
要聞 5小時前

林鄭今與廣東省長簽協議
要聞 5小時前

LM